\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\question}[1]{\section{} \textbf{#1} }
\newcommand{\answ}  {\subsection*{Antwort:}}
\newcommand{\answnr}{\subsection{Antwort:}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{4}
\chapter*{Vorbereitung ONT - Kap 4}
Quellcode unter \url{https://bitbucket.org/wocyloh/ontvorb/}

\question{Für eine Nachrichtenübertragung mit Lasern als optische
Sender müssen sie dessen optisches Ausgangsfeld
modulieren. Dafür stehen Ihnen prinzipiell die
Mö glichkeiten der internen und der externen Modulation
zur Verfügung.}
\begin{enumerate}

\item Was bedeutet interne (oder direkte) Modulation? Wie
erfolgt die Modulation des Lasers? Welche Grö ße(n) des
optischen Feldes kann/können letztlich moduliert werden?
\item Was bedeutet externe (oder indirekte) Modulation? Wie
erfolgt die Modulation des optischen Feldes? Welche
Größe(n) des optischen Feldes kann/können letztlich
moduliert werden?
\item Welche Probleme müssen bei der internen (oder direkten)
Intensitätsmodulation von Lasern beachtet werden?
\end{enumerate}

\answnr
\textit{Direkte Modulation:}\\
Die Lichtleistung wird mittels des el. Stroms moduliert. Phase und
Frequenz sind nicht beeinflussbar. Moduliert wird nur die Strahlungsleistung. Auswertung mit
Geradeausempfänger.
\answnr
\textit{Externe Modulation:}\\
Laser sendet immer mit gleicher Leistung, das Licht wird extern von einem Bauelement moduliert (mit Pockels- und Kerr Effekt wird Phase moduliert = Mach-Zehnder Modulator
(Interferometer).
Mit Franz-Keldysh Effekt wird Amplitude moduliert.
\answnr
\textit{Probleme der Modulation:}\\
Direkte Modulation: AP des LasersFür eine Nachrichtenübertragung mit Lasern als optische
Sender müssen sie dessen optisches Ausgangsfeld
modulieren. Dafür stehen Ihnen prinzipiell die
Möglichkeiten der internen und der externen Modulation
zur Verfügung. darf nicht komplett aus der stimulierten
Emission fallen, da sonst die Reaktionszeit nicht klein 
genug ist (Inversion und Füllung des Resonators brauchen
Zeit)\\
Externe Modulation:\\
Aufwändiger

\question{Für eine Nachrichtenübertragung mit Lasern als optische
Sender müssen sie dessen optisches Ausgangsfeld
modulieren. Dafür stehen Ihnen prinzipiell die
Möglichkeiten der internen und der externen Modulation
zur Verfügung.}

\begin{enumerate}
\item Erläutern Sie das Wirkungsprinzip der Elektroabsorption
(Franz-Keldysh-Effekt).
\item Wie wird dieser Effekt in einem optischen Modulator
angewendet (Skizze eines Elektroabsorptionsmodulators)?
\item Welche Größe(n) des optischen Feldes kann/können
moduliert werden?
\item Zeichnen Sie den prinzipiellen Verlauf der Kennlinie
'Absorptionskoeffizient vs. Steuerspannung'. Wie
verändert sich die Kennlinie in Abhängigkeit der
Wellenlänge?
\end{enumerate}
\answnr
Absorptionskante verschiebt sich im Halbleiter bei angelegter Spannung. Ein transparenter Wellenleiter wird somit absorbierend.
\answnr
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/4_externalModulator.png}

\answnr
Franz-Keldysh-Effekt: Intensitätsmodulation\\
Mach -Zehnder-Modulator: Phasenmodulation durch veränderung der Brechzahl des Mediums\\


\answnr
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/4_3_modOpt.png}

\question{Für eine Nachrichtenübertragung mit Lasern als optische
Sender müssen sie dessen optisches Ausgangsfeld
modulieren. Dafür stehen Ihnen prinzipiell die
Möglichkeiten der internen und der externen Modulation
zur Verfügung.}

\begin{enumerate}
\item Skizzieren und erläutern Sie den Aufbau eines Mach-
Zehnder-Modulators.
\item Welcher optische Effekt wird dabei genutzt?
\item Handelt es sich dabei um eine interne oder externe
Modulation?
\item Welche Größe(n) des optischen Feldes kann/können
moduliert werden?
\item Warum wird der Mach-Zehnder-Modulator häufig in der
optischen Nachrichtentechnik eingesetzt? Welche Vorteile
hat er?
\end{enumerate}

\answnr
Skizze Mach-Zehnder-Modulator:\\
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/4_3_MachZehnder.png}

\answnr
Optoelektrische Effekt nach Pockels:\\
Veränderung der Brechzahl eines Mediums durch angelegte Spannung.

\answnr
Es handelt sich um externe Modulation.
\answnr
Durch den MZM kann nur die Intensität des Laserlichts moduliert werden.
\answnr
Wird häufig eingesetzt wegen hoher Modulationsraten $<75$~GHz.\cite[S.104]{elemOpt}

\question{Für eine Nachrichtenübertragung mit Lasern als optische
Sender müssen sie dessen optisches Ausgangsfeld
modulieren. Dafür werden oft externe Modulatoren
eingesetzt.}

\begin{enumerate}
\item Erläutern Sie die Begriffe Intensitätsmodulation und
Feldmodulation (Haupttypen der Modulation).
\item Welche der oben genannten Haupttypen der Modulation
können durch externe Modulatoren realisiert werden?
Nennen Sie Beispiele.
\end{enumerate}
\answnr
Intensitätsmodulation:
\begin{itemize}
\item Modulation der Leistung des opt. Feldes
\item keine Kohärenzforderung
\item einfaches System für niedrige bis mittlere Datenraten
\end{itemize}
Feldmodulation:
\begin{itemize}
\item Modulation der Amplitude, Frequenz und/oder Phase des opt. Feldes
\item kohärentes Licht benötigt
\item Homo-/Heterodyn-Empfänger, aufwendig aber leistungsfähig
\end{itemize}

\answnr
Beide oben genannten Modulationsarten sind mit externen Modulatoren realisierbar.\\
Intensitätsmodulation: Mach-Zehnder-Modulator\\
Feldmodulator: %todo!

\question{Zwischen Laser und externem Modulator wird oft der Einsatz
eines optischen Isolators notwendig.}\\
\begin{enumerate}
\item Warum? Welche Aufgabe hat der optische Isolator?
\item Erläutern Sie die Funktionsweise eines optischen Isolators.
Welcher optische Effekt wird dabei ausgenutzt?
\end{enumerate}

\answnr
Schutz des
Lasers vor Rückstrahlung von Energie aus dem Modulator
(könnte zerstört werden)

\answnr
Opt. Isolator lässt linear pol. Licht in einer Richtung nahezu
verlustfrei durch und sperrt in Gegenrichtung nahezu perfekt.
Zwei Polarisatoren um 45 Grad verdreht, dazwischen Faraday
Rotator (magneto-opt. Effekt) der Polarisationsebene um 45 Grad
dreht.
Nutzung des Faraday Effekts. \\
\includegraphics[width = \textwidth]{abb/4_6_optIso.png}\\

\textbf{Zusatzfrage:
Welche Ausgangspolarisation(en) des Lasers können mit
einem opt. Isolator Aufbau unterstützt werden? Auswahl:
unpolarisiert/zufällig, linear, elliptisch, zirkular. Begründen
Sie ihre Antwort.}

\answ
\begin{itemize}
\item Lineare Polarisation in passender Polarisationsrichtung (geht durch Filter perfekt hindurch)
\item Zufällig polarisiertes Licht (nur noch 50\% der mittleren Leistung vorhanden)
\end{itemize}

Zirkular- und elliptisch polarisiertes Licht kommt nicht durch den Polarisator.


\question{Was versteht man unter dem elektro-optischen Effekt?}
\answ
Definition:\\
Veränderung der Brechzahl im Materials durch Anlegen eines äußeren E-Feldes.\\
Typen: Pockels-Effekt und Kerr-Effekt\

\question{Erläutern Sie Gemeinsamkeiten und Unterschiede von
Pockels-Effekt und Kerr-Effekt.}
\answ
Gemeinsamkeiten: 	Veränderung der Brechzahl in Abhängigkeit der Feldstärke\\
Unterschiede:	Pockels (lineare-) Kerr (quadratische Abhängigkeit)\\

\question{Skizzieren Sie den prinzipiellen Aufbau eines Modulators
(transversaler Aufbau), der den elektro-optischen Effekt
nutzt.}
\begin{enumerate}
\item Welche Größe des optischen Feldes $E(x,t) = E_0 \cdot sin(k_x \cdot x - \omega t) $ wird hierbei moduliert?
\item Wie kann der Modulator erweitert werden, damit eine
weitere Größe des optischen Feldes moduliert werden
kann? (Hinweis: Ausnutzung von Interferenz)
\end{enumerate}
\answ

Transversaler Aufbau eines Modulators mit Ausnutzung des elektro-optischen Effekts:\\
\includegraphics[width=\textwidth]{abb/4_6_pockelsMod.png}
\answnr
Moduliert wird die Phase des optischen Feldes
\answnr
Aufbau eines Mach-Zehnder-Modulators zur zusätzlichen Modulation der Amplitude via desktruktiver Inteferenz (Interferometer mit Phasenmodulator in beiden Zweigen)

\question{Was versteht man unter Doppelbrechung?}
\answ
Richtungsabhängige Brechzahl des Materials abhängig von Polarisationseben.\\
Relative Phasenverschiebung zwischen Polarisationsebenen und daraus resultierende Änderung des Polarisationszustandes\\

\question{Was versteht man unter der Polarisation des Lichts?}
\begin{enumerate}
\item Was bedeutet unpolarisiertes Licht?
\item Was bedeutet linear polarisiertes Licht?
\item Was bedeutet zirkular polarisiertes Licht?
\item Was bedeutet elliptisch polarisiertes Licht?
\end{enumerate}

\answ
vektorielle Summe zweier zueinander senkrechter optischer Wellen\\
Richtung des Wellenausschlags

\begin{table*}[h!]
\centering
	\begin{tabular}{l|c}
		Polarisation & Erklärung \\
		\hline
		Unpolarisiert & Zufällige Verteilung aller Polarisationsrichtungen \\
		Linear		  & Feldstärkevektor nur in einer Ebene \\
		Zirkular	  & Resultierender Feldstärkevektor dreht sich kreisförmig \\
		Elliptisch    & Resultierender Feldstärkevektor ist elliptisch \\
	
	\end{tabular}
\end{table*}

\question{Das Licht einer kohärenten (monochromatischen) Lichtquelle breite sich in z- Richtung aus. Der Polarisationszustand sei linear
polarisiert angenommen. Das Licht falle auf ein (einachsig) doppelbrechendes Material.}
\begin{enumerate}
\item Wieso kann es zu einer Veränderung des Polarisationszustandes kommen, wenn das Licht das doppelbrechende Material
durchläuft?
\item Wie liegen die optische Achse des doppelbrechenden Materials und die Polarisationsebene des einfallendes Lichts
zueinander, wenn keine Veränderung der Polarisation durch das doppelbrechende Material zu beobachten ist bzw. wenn die
größtmögliche Veränderung der Polarisationszustandes durch das doppelbrechende Material erreicht wird?
\end{enumerate}
\answnr
Annahme $\lambda/4$-Blättchen ($\Delta \phi= \pi /2$)\\
Unterschiedliche Brechungsindizes der Polarisationsebenen kann zur Änderung der Polarisation führen ($\lambda /4$-Plättchen: $\pi /4$ $\rightarrow$ zirkulare Polarisation)
\answnr
\begin{itemize}
\item keine Änderung: Polarisationsebene liegt $n \cdot \pi$ gedreht
\item größtmögliche Änderung: Polarisationsebene zur opt. Achse 45 Grad gedreht
\end{itemize}
\subsection*{Zusatzfrage:}
\textbf{Ein steuerbares elektro-optisches doppelbrechendes Material befinde sich zwischen zwei gekreuzten Polarisationsfiltern $\rightarrow$
optischer Schalter (Kerr-Zelle). Erläutern Sie die Funktion des optischen Schalters.}
\answ

Kerr-Effekt erlaub Rotation der Polarisationsebene bei angelegter Spannung. Wenn keine Spannung, dann keine Rotation auf Niveau des 2. Filters. $\rightarrow$ 2. Filter blockert - Schalter aus.

\bibliographystyle{natbib}
\bibliography{quellen}

\end{document}
